\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Курсовая работа\\
Руководитель: Вадим Гуров\\
(кандидат наук, программист ООО "ИнтеллиДжей Лабс")\\
Интеграция языка для работы с реляционными базами данных в базовый язык JetBrains MPS}
\author{Выполнил Никитин Павел Антонович\\
Кафедра системного программирования СПбГУ}
\date{9 мая 2009}

\begin{document}
\maketitle	

\section{Введение}

Для разработчиков программного обеспечения из разных доменов могут быть полезными всевозможные доменно-специфичные расширения языков программирования общего назначения. Например, разработчики приложений для банковских нужд оценят встроенную в язык поддержку работы с денежными единицами. К сожалению, традиционные текстовые языки обязаны обладать однозначной грамматикой, что делает их трудно расширяемыми. Целью данной работы было именно расширение языка общего назначения (Java) и добавление в него конструкций для работы с реляционными базами данных. Для решения проблемы возможной неоднозначности грамматики полученного языка был выбран языковой инструментарий JetBrains MPS (Meta Programming System) -- средство для создания языков и интегрированная среда для разработки на них. MPS решает эту проблему, работая непосредственно с абстрактным синтаксическим деревом программы, для редактирования которого используется текстово-подобный проекционный редактор. Однако, языково-ориентированное программирование в таком виде, как оно существует сегодня -- достаточно молодая парадигма. Например, как другой заметный его представитель -- Intentional Software, так и MPS выходят из beta только в этом году. Тем не менее, потребность удобной работы с базами данных возникла давно. Поэтому существует масса ad-hoc решений для различных языков программирования. Самый известный из них -- так называемый Embedded SQL. При таком подходе программа должна быть обработана специальным препроцессором, прежде чем она будет откомпилирована компилятором базового языка программирования. Препроцессор распознаёт вызовы запросов внутри языковых предложений и 

\section{Основная часть}
Вообще абзац.

\section{Список литературы}
Ёж.

\end{document}